\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[margin=2.6cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}

\newtheorem{assumption}{Supuesto}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Prob}{\mathbb{P}}
\newcommand{\ind}[1]{\mathbf{1}\{#1\}}

\title{Un modelo estocástico de las cotizaciones previsionales chilenas\\
\large Nota metodológica — borrador para discusión}
\author{Carlos Pérez G.\thanks{Universidad Andrés Bello. Borrador; no citar.}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Objetivo y hechos estilizados}

Esta nota especifica un proceso estocástico para la historia de cotizaciones
obligatorias de un afiliado al sistema de pensiones chileno, estimable con la
muestra de Historias Previsionales de Afiliados (HPA) de la Superintendencia
de Pensiones. El proceso está diseñado para servir como insumo exógeno de un
modelo de ciclo de vida de inversión previsional, por lo que se privilegia una
representación markoviana explícita.

La especificación responde a cuatro hechos documentados en la muestra HPA
(panel persona--mes 1981--2023, $N=28.524$ individuos, 7,5 millones de
observaciones):

\begin{enumerate}
\item \textbf{Densidad intermedia y dispersa.} La densidad de cotización
agregada es 0,535. La distribución de densidades individuales de vida es
fuertemente bimodal (en forma de U): 15,5\% de los afiliados presenta densidad
inferior a 0,10 y 16,5\% superior a 0,90.
\item \textbf{Heterogeneidad de niveles.} Clasificando por terciles de
densidad, la probabilidad mensual de reingreso desde una laguna varía en un
factor de 8 entre grupos (0,023 vs.\ 0,178) y la persistencia mensual en
cotización va de 0,837 a 0,977.
\item \textbf{Dependencia de duración genuina.} Los hazards de salida de
ambos estados decrecen fuertemente con la duración del episodio
\emph{dentro de cada grupo de adhesión} (razón entre el hazard a 1--3 meses y
a 19--24 meses de entre 4 y 8), y se aplanan pasados 15--20 meses. La
dependencia de duración no es, por tanto, un artefacto de composición,
aunque la heterogeneidad también es de primer orden.
\item \textbf{Ausencia de \emph{scarring} salarial.} El salario real de
reingreso tras una laguna no muestra penalización respecto del salario
pre-laguna, una vez ajustado por el crecimiento salarial contrafactual de los
cotizantes continuos. La laguna destruye cotizaciones, no salario observado
de reentrada.
\end{enumerate}

Los hechos 2 y 3 excluyen tanto un proceso de Markov homogéneo de dos estados
(sin memoria de duración) como una explicación puramente composicional. El
modelo combina, en consecuencia, \emph{tipos discretos} y
\emph{semi-Markov con dependencia de duración truncada}.

\section{El proceso de participación}

\subsection{Estados, tipos y notación}

El tiempo es discreto y mensual, $t = 1, 2, \dots$; el individuo $i$ entra al
sistema en el mes de su afiliación y se caracteriza por su sexo $g_i$ y un
\emph{tipo} permanente $k_i \in \{1,\dots,K\}$ con probabilidades
poblacionales $\pi_k$. El estado de participación es
\[
s_{it} \in \{0,1\}, \qquad 1 = \text{cotiza}, \quad 0 = \text{laguna},
\]
y la duración en el estado corriente, truncada en $\bar D$ meses, es
\[
d_{it} = \min\bigl\{\#\{\tau \le t : s_{i\tau} = s_{it} \ \forall \tau' \in
[\tau, t]\},\ \bar D\bigr\}.
\]
El truncamiento se justifica empíricamente por el aplanamiento de los hazards
(hecho 3); como referencia inicial, $\bar D = 24$.

\subsection{Hazards de transición}

Las transiciones entre estados están gobernadas por hazards en tiempo
discreto que dependen del tipo, la duración, la edad $a_{it}$ y el sexo:
\begin{align}
\lambda^{01}_{k}(d, a, g) &= \Prob\left(s_{i,t+1} = 1 \mid s_{it} = 0,\
d_{it} = d,\ a_{it} = a,\ g_i = g,\ k_i = k\right), \\
\lambda^{10}_{k}(d, a, g) &= \Prob\left(s_{i,t+1} = 0 \mid s_{it} = 1,\
d_{it} = d,\ a_{it} = a,\ g_i = g,\ k_i = k\right).
\end{align}
Se especifican como logits:
\begin{equation}
\lambda^{sr}_{k}(d, a, g) = \Lambda\bigl(\alpha^{sr}_{k} + f^{sr}_k(d) +
h^{sr}(a) + \gamma^{sr} g\bigr), \qquad \Lambda(x) = \frac{e^x}{1+e^x},
\label{eq:logit}
\end{equation}
donde $f^{sr}_k(\cdot)$ es una función escalonada o spline de la duración
(constante para $d \ge \bar D$) y $h^{sr}(\cdot)$ un polinomio o spline en
edad. La interacción completa tipo$\times$duración en $f^{sr}_k$ es el objeto
central: capturar cuánta memoria de duración sobrevive dentro de tipo.

\begin{assumption}[Exogeneidad del proceso de participación]
\label{as:exo}
$\{s_{it}\}$ es exógeno respecto de las decisiones de inversión del fondo y
de la política de carteras de referencia.
\end{assumption}

El Supuesto~\ref{as:exo} es estándar en la literatura de ciclo de vida
(participación laboral no responde a la rentabilidad del ahorro forzoso) y
es, si acaso, conservador para nuestro propósito de política.

\subsection{Representación markoviana en el estado ampliado}

Definiendo el estado ampliado $x_{it} = (s_{it}, d_{it}) \in \mathcal{X}$ con
$|\mathcal{X}| = 2\bar D$, el proceso es Markov de primer orden condicional a
$(k, a, g)$, con kernel
\begin{equation}
P_{k,a,g}\bigl((s,d) \to (s', d')\bigr) =
\begin{cases}
\lambda^{s\,(1-s)}_k(d,a,g) & \text{si } s' = 1-s,\ d' = 1,\\[2pt]
1 - \lambda^{s\,(1-s)}_k(d,a,g) & \text{si } s' = s,\ d' = \min\{d+1,\bar D\},\\[2pt]
0 & \text{en otro caso.}
\end{cases}
\label{eq:kernel}
\end{equation}
Esta representación es la que ingresa al modelo de programación dinámica: el
costo de la memoria de duración es lineal en $\bar D$, no exponencial.

\subsection{Condiciones iniciales}

A la edad de entrada $a_0$ (afiliación), el individuo extrae
$x_{i,0} = (s_0, 1)$ con $\Prob(s_0 = 1 \mid k, g)$ estimada de la
distribución empírica del primer año post-afiliación. Las proporciones de
tipos $\pi_k$ y su composición por sexo se estiman en la clasificación
(Sección~\ref{sec:estimacion}).

\section{El proceso de remuneraciones}

\subsection{Especificación}

Toda remuneración se expresa en UF (unidades de fomento) del mes
correspondiente, de modo que el proceso está en términos reales por
construcción. Condicional a cotizar ($s_{it}=1$), la remuneración imponible
observada es
\begin{equation}
w^{obs}_{it} = \min\{w_{it},\ \bar w_t\}, \qquad
\log w_{it} = m_k(a_{it}) + \zeta_{ig} + z_{it} + \varepsilon_{it},
\label{eq:wage}
\end{equation}
donde $\bar w_t$ es el tope imponible vigente (censura observable, con
indicador administrativo en los datos), $m_k(\cdot)$ es el perfil
edad--ingreso por tipo, $\zeta_{ig}$ un efecto fijo individual con media
dependiente del sexo, $z_{it}$ el componente persistente y
$\varepsilon_{it}$ ruido transitorio (que incluye error de medición y
fracción de mes trabajada):
\begin{equation}
z_{it} = \rho\, z_{i,t-1} + \eta_{it}, \qquad
\eta_{it} \sim iid\,(0, \sigma^2_{\eta,k}), \qquad
\varepsilon_{it} \sim iid\,(0, \sigma^2_{\varepsilon,k}).
\end{equation}

\begin{assumption}[Neutralidad salarial de las lagunas]
\label{as:noscar}
El componente persistente $z_{it}$ evoluciona en tiempo calendario con la
misma ley de movimiento durante episodios de cotización y de laguna; la
remuneración es simplemente no observada cuando $s_{it}=0$.
\end{assumption}

El Supuesto~\ref{as:noscar} está respaldado por el hecho estilizado 4: el
salario mediano de reingreso, deflactado y neto del crecimiento contrafactual,
no exhibe penalización por duración de la laguna (las estimaciones puntuales
son levemente positivas, consistentes con selección en el reingreso). Esto
contrasta con la práctica de imponer depreciación de capital humano durante
las interrupciones y simplifica el estado del modelo: no se requiere
arrastrar la duración acumulada de lagunas como determinante salarial.

\subsection{Cotización}

La cotización mensual al fondo es
\begin{equation}
c_{it} = \tau_t \cdot \min\{w_{it}, \bar w_t\} \cdot s_{it},
\end{equation}
con $\tau_t$ la tasa legal vigente (10\% histórico; trayectoria creciente
según la Ley 21.735 para el aporte con destino a cuenta individual). Tanto
$\tau_t$ como $\bar w_t$ son parámetros institucionales deterministas, no
objetos estocásticos.

\section{Estimación}
\label{sec:estimacion}

La estrategia tiene cuatro pasos:

\paragraph{Paso 1: clasificación de tipos.} Referencia base: $K=3$, con
asignación por terciles de la densidad individual (edades 20--65, mínimo 60
meses de historia potencial). Robustez: (i) clasificación con la densidad de
los primeros 60 meses y estimación con el resto de la muestra, para evitar
estratificación endógena; (ii) $K=2$ y $K=4$; (iii) como extensión, mixture
de verosimilitud completa tipo EM en que $\pi_k$ y los hazards se estiman
conjuntamente (Heckman--Singer), dejando la clasificación dura como caso
particular.

\paragraph{Paso 2: hazards.} Logits \eqref{eq:logit} por tipo y estado de
origen, con dummies de duración $\{1,\dots,12\}$, agrupación 13--18, 19--24 y
$\ge \bar D$, spline cúbico en edad y dummy de sexo. Ponderación igual por
observación persona--mes; errores estándar agrupados por individuo.

\paragraph{Paso 3: remuneraciones.} Con la submuestra $s_{it}=1$ y
excluyendo observaciones en el tope ($\approx$ flag administrativo): (i)
$m_k(a)$ y $\zeta_{ig}$ por regresión con efectos fijos individuales sobre
splines de edad, por tipo; (ii) $\rho$, $\sigma^2_{\eta,k}$ y
$\sigma^2_{\varepsilon,k}$ por GMM sobre autocovarianzas de los residuos en
frecuencia anual (promedio de meses cotizados del año), siguiendo la práctica
estándar para separar componente persistente y transitorio. La censura por
tope se trata por máxima verosimilitud tobit como robustez.

\paragraph{Paso 4: validación por momentos no utilizados.} El proceso
estimado se simula (mensualmente, desde la edad de afiliación) y se contrasta
con momentos \emph{no} usados en la estimación:
distribución completa de densidades individuales (la forma de U),
distribución de duración de lagunas completadas, densidad por edad y sexo,
número de episodios de laguna por individuo a los 60 años, y autocorrelación
de la densidad anual. La agregación mensual$\to$anual para el modelo de
ciclo de vida se efectúa sobre estas mismas simulaciones, eligiendo la
representación anual más parsimoniosa que preserve los momentos relevantes
para la acumulación de saldo.

\section{Limitaciones y decisiones abiertas}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Muestra.} La HPA proviene de la muestra teórica de la EPS;
sobrerrepresenta cohortes antiguas y no incluye trabajadores nunca afiliados.
El ``chileno mediano'' del producto 2 se definirá sobre la población
\emph{afiliada}, que es la relevante para el glide path.
\item \textbf{Estacionalidad.} Ambos hazards exhiben un máximo local en
duraciones de 9--11 meses (contratos anuales, trabajo estacional). Las
dummies de duración lo absorben; no se modela estructuralmente.
\item \textbf{Identificación duración vs.\ heterogeneidad residual.} Dentro
de tipo puede persistir heterogeneidad; la lectura causal de $f^{sr}_k$ no es
necesaria para nuestro propósito (simulación de trayectorias), pero sí lo es
para interpretaciones estructurales, y así se declarará.
\item \textbf{Edad de término.} El panel se censura en la solicitud de
pensión o los 65 años; la extensión post-65 (relevante para el Fondo de
Consolidación) requerirá supuestos adicionales.
\item \textbf{Pendiente.} Elección final de $K$, $\bar D$ y la frecuencia
del modelo de ciclo de vida (mensual vs.\ anual con proceso agregado).
\end{enumerate}

\end{document}
